---
title: '[Spring Cloud Netflix] 10 ZuulFilter：使用路由网关的服务过滤功能'
catalog: true
date: 2019-07-04 02:50:51
subtitle: 使用路由网关的服务过滤功能
header-img: /img/springcloudnetflix/springcloudnetflix_bg3.png
tags:
- Spring Cloud Netflix
categories:
- Spring Cloud Netflix
---

## 概述
Zuul 不仅仅只是路由，还有很多强大的功能，本节演示一下它的服务过滤功能，比如用在安全验证方面。

## 创建服务过滤器
继承 `ZuulFilter` 类并在类上增加 `@Component` 注解就可以使用服务过滤功能了，非常简单方便
```java
package com.funtl.hello.spring.cloud.zuul.filter;

import com.netflix.zuul.ZuulFilter;
import com.netflix.zuul.context.RequestContext;
import com.netflix.zuul.exception.ZuulException;
import org.slf4j.Logger;
import org.slf4j.LoggerFactory;
import org.springframework.stereotype.Component;

import javax.servlet.http.HttpServletRequest;
import java.io.IOException;

/**
 * Zuul 的服务过滤演示
 * <p>Title: LoginFilter</p>
 * <p>Description: </p>
 *
 * @author Lusifer
 * @version 1.0.0
 * @date 2018/5/29 22:02
 */
@Component
public class LoginFilter extends ZuulFilter {

    private static final Logger logger = LoggerFactory.getLogger(LoginFilter.class);

    /**
     * 配置过滤类型，有四种不同生命周期的过滤器类型
     * 1. pre：路由之前
     * 2. routing：路由之时
     * 3. post：路由之后
     * 4. error：发送错误调用
     * @return
     */
    @Override
    public String filterType() {
        return "pre";
    }

    /**
     * 配置过滤的顺序
     * @return
     */
    @Override
    public int filterOrder() {
        return 0;
    }

    /**
     * 配置是否需要过滤：true/需要，false/不需要
     * @return
     */
    @Override
    public boolean shouldFilter() {
        return true;
    }

    /**
     * 过滤器的具体业务代码
     * @return
     * @throws ZuulException
     */
    @Override
    public Object run() throws ZuulException {
        RequestContext context = RequestContext.getCurrentContext();
        HttpServletRequest request = context.getRequest();
        logger.info("{} >>> {}", request.getMethod(), request.getRequestURL().toString());
        String token = request.getParameter("token");
        if (token == null) {
            logger.warn("Token is empty");
            context.setSendZuulResponse(false);
            context.setResponseStatusCode(401);
            try {
                context.getResponse().getWriter().write("Token is empty");
            } catch (IOException e) {
            }
        } else {
            logger.info("OK");
        }
        return null;
    }
}
```

### filterType
返回一个字符串代表过滤器的类型，在 Zuul 中定义了四种不同生命周期的过滤器类型
- `pre`：路由之前
- `routing`：路由之时
- `post`： 路由之后
- `error`：发送错误调用

### filterOrder
过滤的顺序

### shouldFilter
是否需要过滤，这里是 `true`，需要过滤

### run
过滤器的具体业务代码

## 测试过滤器
浏览器访问：[http://localhost:8769/api/a/hi?message=HelloZuul](https://wvincen.gitee.io/404.html) ，网页显示
```
Token is empty
```
浏览器访问：[http://localhost:8769/api/b/hi?message=HelloZuul&token=123](https://wvincen.gitee.io/404.html) ，网页显示
```
Hi，your message is :"HelloZuul" i am from port：8763
```

案例源码：https://github.com/WVincen/hello-spring-cloud